# 3. Конфигурирование

В PostgreSQL есть несколько конфигурационных файлов, каждый из которых отвечает за определенные аспекты работы базы данных. Рассмотрим каждый из них:

1. postgresql.conf - основной конфигурационный файл, в котором настраиваются настройки, влияющие на работу всей базы данных. В этом файле можно задать параметры, такие как размер буферов, максимальное количество соединений, использование сжатия и многое другое. (рассмотрен в файле base.md)

2. pg_hba.conf - файл настройки аутентификации пользователей. В нем указываются правила доступа для каждого пользователя, указываются адреса IP, с которых разрешен доступ, а также методы аутентификации.

3. pg_ident.conf - файл настройки идентификации пользователей. В нем можно указать соответствие между именами пользователей в операционной системе и именами пользователей в базе данных.

4. postgresql.auto.conf - файл автоматической настройки, который создается PostgreSQL при изменении параметров через команду ALTER SYSTEM. В этом файле хранятся настройки, которые были изменены после запуска базы данных.

5. recovery.conf - файл настройки восстановления, который используется при восстановлении базы данных из резервной копии.


# Файл pg_hba.conf

Для изменения настроек файла pg_hba.conf нужно выполнить следующие шаги:

1. Найдите местоположение файла pg_hba.conf на вашем сервере PostgreSQL. Это обычно файл, расположенный в директории /etc/postgresql/<версия>/main.

2. Откройте файл pg_hba.conf в текстовом редакторе.

3. Найдите строки, которые определяют правила доступа для пользователей и измените их в соответствии с вашими требованиями.

4. Сохраните изменения в файле pg_hba.conf и закройте его.

5. Перезапустите сервер PostgreSQL, чтобы изменения вступили в силу.

Пример настройки файла pg_hba.conf:
```
# TYPE  DATABASE        USER            ADDRESS                 METHOD

# "local" is for Unix domain socket connections only
local   all             all                                     trust
# IPv4 local connections:
host    all             all             127.0.0.1/32            md5
# IPv6 local connections:
host    all             all             ::1/128                 md5
# Allow replication connections from localhost, by a user with the
# replication privilege.
local   replication     all                                     peer
host    replication     all             127.0.0.1/32            md5
host    replication     all             ::1/128                 md5
```
В этом примере мы разрешаем подключения от всех пользователей к базе данных "all" через локальный сокет Unix без проверки пароля, а также через IPv4 и IPv6 с проверкой пароля. 

Поле METHOD (метод) в файле pg_hba.conf указывает метод аутентификации, который будет использоваться для проверки подключения пользователя к серверу PostgreSQL. Это поле определяет, каким образом PostgreSQL будет проверять идентификационные данные пользователя и подтверждать его право на доступ к базе данных.

В файле pg_hba.conf доступны следующие методы аутентификации:

1. trust - пользователи могут подключаться без проверки пароля.

2. reject - пользователи не могут подключаться к базе данных.

3. md5 - пользователи должны ввести пароль в формате MD5.

4. password - пользователи должны ввести пароль в открытом виде.

5. scram-sha-256 - пользователи должны ввести пароль в формате SCRAM-SHA-256.

6. gss - аутентификация с использованием Kerberos.

7. sspi - аутентификация с использованием SSPI (Windows).

8. cert - аутентификация с использованием SSL-сертификатов.

9. peer - аутентификация с использованием идентификационных данных операционной системы.

Выбор метода аутентификации зависит от требований безопасности и удобства использования, и может быть различным для разных пользователей и баз данных.

Несколько примеров настройки файла 

1. Разрешить доступ к базе данных "mydb" для всех пользователей с локального компьютера без пароля:

`host    mydb    all    127.0.0.1/32    trust`


2. Разрешить доступ к базе данных "mydb" только для пользователя "myuser" с паролем "mypassword" с локального компьютера:

`host    mydb    myuser    127.0.0.1/32    md5`


3. Разрешить доступ к базе данных "mydb" для всех пользователей с определенного IP-адреса без пароля:

`host    mydb    all    192.168.1.10/32    trust`


4. Разрешить доступ к базе данных "mydb" только для пользователя "myuser" с паролем "mypassword" с определенного IP-адреса:

`host    mydb    myuser    192.168.1.10/32    md5`


5. Отказать в доступе к базе данных "mydb" для всех пользователей с удаленных IP-адресов:

`host    mydb    all    0.0.0.0/0    reject`

# Файл pg_ident.conf

Пример настройки файла pg_ident.conf:

# MAPNAME       SYSTEM-USERNAME         PG-USERNAME
my_map          my_system_user          my_postgres_user


В этом примере мы создали отображение (MAP), названное my_map, которое связывает системного пользователя my_system_user с пользователем PostgreSQL my_postgres_user. Это означает, что когда my_system_user подключается к базе данных, PostgreSQL будет автоматически использовать учетную запись my_postgres_user.

Файл pg_ident.conf может содержать несколько отображений, каждый из которых связывает системного пользователя с пользователем PostgreSQL. Это позволяет создавать более сложные схемы управления доступом к базам данных.

Файл pg_ident.conf должен находиться в каталоге данных PostgreSQL и иметь права доступа только для чтения для пользователя, запускающего сервер PostgreSQL. После внесения изменений в файл pg_ident.conf необходимо перезапустить сервер PostgreSQL, чтобы изменения вступили в силу.

Путь до файла pg_ident.conf зависит от операционной системы и конфигурации PostgreSQL. В общем случае, файл pg_ident.conf находится в каталоге данных PostgreSQL, который может быть определен при установке PostgreSQL или настроен вручную.

Пути до файла pg_ident.conf в различных операционных системах:

- Linux: /var/lib/postgresql//main/pg_ident.conf
- macOS: /usr/local/pgsql/data/pg_ident.conf
- Windows: C:\Program Files\PostgreSQL\\data\pg_ident.conf


Следующая команда покажет путь до файла pg_hba.conf, который находится в том же каталоге, что и файл pg_ident.conf.

`psql -U postgres -c "SHOW hba_file;"`

# Файл postgresql.auto.conf

Файл postgresql.auto.conf является автоматически создаваемым конфигурационным файлом PostgreSQL, который содержит параметры конфигурации, установленные автоматически или динамически во время работы базы данных.

Правила настройки файла postgresql.auto.conf:

1. Не изменяйте параметры, которые не понимаете. Некоторые параметры могут значительно повлиять на производительность базы данных, и неправильное изменение их значений может привести к снижению производительности или даже к потере данных.

2. Сохраняйте оригинальный файл конфигурации. Перед внесением изменений в файл postgresql.auto.conf рекомендуется сохранить оригинальный файл конфигурации в безопасном месте, чтобы можно было вернуться к нему в случае необходимости.

3. Используйте рекомендации производителя. В документации PostgreSQL есть рекомендации по настройке параметров конфигурации, которые могут помочь улучшить производительность базы данных.

4. Изменяйте параметры по одному. Изменяйте значения параметров по одному, чтобы понимать, как каждый параметр влияет на производительность базы данных.

5. Используйте инструменты мониторинга. Используйте инструменты мониторинга, такие как pgAdmin или ptop, чтобы отслеживать производительность базы данных и находить проблемы, связанные с конфигурацией.

6. Проверьте изменения в тестовой среде. Перед внесением изменений в файл конфигурации проверьте их в тестовой среде, чтобы убедиться, что изменения не приведут к проблемам в работе базы данных.

7. Обновляйте параметры в зависимости от изменений в базе данных. Параметры конфигурации могут изменяться в зависимости от изменений в базе данных, например, от увеличения числа пользователей или объема данных. Поэтому регулярно проверяйте параметры конфигурации и обновляйте их при необходимости.

 Некоторые из основных параметров, которые могут находиться в этом файле, включают:

1. max_connections - максимальное количество одновременных соединений к базе данных.
2. shared_buffers - размер буферной памяти, выделенной для кэширования данных.
3. effective_cache_size - оценочный размер кэша операционной системы для кэширования данных.
4. work_mem - максимальный объем памяти, который может быть использован одним пользовательским запросом.
5. maintenance_work_mem - максимальный объем памяти, который может быть использован во время процедур обслуживания базы данных, например, во время вакуумирования.
6. checkpoint_timeout - максимальное время, после которого должна выполняться операция контрольной точки.
7. wal_level - уровень записи журнала транзакций.
8. synchronous_commit - определяет, должны ли транзакции синхронно подтверждаться.
9. autovacuum - определяет, должен ли автоматически выполняться процесс вакуумирования базы данных.

Каждый из этих параметров может быть настроен в соответствии с требованиями конкретного приложения или ситуации.

# Файл recovery.conf

Файл recovery.conf используется в PostgreSQL для настройки репликации базы данных. Он содержит параметры, необходимые для настройки репликации и восстановления базы данных на вторичном сервере. 

Некоторые из особенностей использования recovery.conf:

1. Файл recovery.conf должен быть расположен в каталоге $PGDATA на вторичном сервере.

2. Параметры, указанные в файле recovery.conf, переопределяют параметры, указанные в файле postgresql.conf.

3. Файл recovery.conf должен быть создан вручную. При создании файла необходимо убедиться, что права доступа к файлу установлены правильно.

4. В файле recovery.conf необходимо указать параметры для подключения к главному серверу и настройки восстановления базы данных.

5. При запуске вторичного сервера с файлом recovery.conf, PostgreSQL автоматически переключается в режим восстановления и начинает восстанавливать базу данных с главного сервера.

6. После восстановления базы данных на вторичном сервере, файл recovery.conf можно удалить.

В целом, использование recovery.conf позволяет настроить репликацию базы данных PostgreSQL и обеспечить отказоустойчивость и высокую доступность базы данных.

Пример настройки файла recovery.conf для настройки репликации базы данных PostgreSQL:

```
standby_mode = 'on'
primary_conninfo = 'host=primary_server user=replication_user password=replication_password'
trigger_file = '/tmp/pgsql.trigger.5432'
recovery_target_timeline = 'latest'
```

Описание параметров:

1. `standby_mode` - указывает, что сервер должен работать в режиме восстановления.

2. `primary_conninfo` - параметры подключения к главному серверу, включая имя хоста, имя пользователя и пароль.

3. `trigger_file` - путь к файлу, который будет использоваться для остановки восстановления базы данных. Когда этот файл будет создан, восстановление будет остановлено.

4. `recovery_target_timeline` - определяет, какую таймлайну восстанавливать. Значение "latest" указывает, что должна быть выбрана последняя доступная таймлайна.

После настройки файла recovery.conf, необходимо скопировать его на вторичный сервер в каталог $PGDATA. При запуске PostgreSQL на вторичном сервере, сервер автоматически переключается в режим восстановления и начинает восстанавливать базу данных с главного сервера. В случае возникновения проблем, восстановление можно остановить, создав файл, указанный в параметре `trigger_file`.

Практические задания:

1. Настройте параметр shared_buffers в файле postgresql.conf на значение 2GB.

2. В файле pg_hba.conf разрешите доступ к базе данных "mydb" для пользователя "myuser" с любого IP-адреса, используя md5-аутентификацию.

3. В файле pg_ident.conf создайте отображение идентификаторов, которое связывает имя пользователя "myuser" с системным пользователем "postgres".

4. В файле postgresql.auto.conf установите параметр max_connections на значение 100.

5. В файле recovery.conf настройте репликацию базы данных с главного сервера, используя следующие параметры: primary_conninfo, standby_mode, trigger_file.

6. В файле postgresql.conf настройте параметр autovacuum_vacuum_scale_factor на значение 0.1.

7. В файле pg_hba.conf запретите доступ к базе данных "mydb" для всех пользователей, кроме пользователя "myuser" с IP-адреса 192.168.0.1.

8. В файле pg_ident.conf создайте отображение идентификаторов, которое связывает имя пользователя "webuser" с системным пользователем "www-data".

9. В файле postgresql.auto.conf установите параметр work_mem на значение 128MB.

10. В файле recovery.conf настройте репликацию базы данных с главного сервера, используя следующие параметры: primary_conninfo, standby_mode, recovery_target_timeline.

11. В файле postgresql.conf настройте параметр checkpoint_timeout на значение 10 минут.

12. В файле pg_hba.conf разрешите доступ к базе данных "mydb" для пользователя "myuser" с IP-адреса 192.168.0.1, используя trust-аутентификацию (без пароля).